И. Сталин. Обращение тов. И.В. Сталина к народу

Отныне мы можем считать нашу отчизну избавленной от угрозы немецкого нашествия на западе и японского нашествия на востоке. Наступил долгожданный мир для народов всего мира.
Пусть здравствует и процветает наша Родина!

И. СТАЛИН

Товарищи! Соотечественники и соотечественницы!

Сегодня, 2 сентября, государственные и военные представители Японии подписали акт безоговорочной капитуляции. Разбитая наголову на морях и на суше и окруженная со всех сторон вооруженными силами Объединенных Наций, Япония признала себя побежденной и сложила оружие. Два очага мирового фашизма и мировой агрессии образовались накануне нынешней мировой войны: Германия -- на западе и Япония -- на востоке. Это они развязали вторую мировую войну. Это они поставили человечество и его цивилизацию на край гибели. Очаг мировой агрессии на западе был ликвидирован четыре месяца назад, в результате чего Германия оказалась вынужденной капитулировать. Через четыре месяца после этого был ликвидирован очаг мировой агрессии на востоке, в результате чего Япония, главная союзница Германии, также оказалась вынужденной подписать акт капитуляции.

Товарищи! Соотечественники и соотечественницы!

Сегодня, 2 сентября, государственные и военные представители Японии подписали акт безоговорочной капитуляции. Разбитая наголову на морях и на суше и окруженная со всех сторон вооруженными силами Объединенных Наций, Япония признала себя побежденной и сложила оружие. Два очага мирового фашизма и мировой агрессии образовались накануне нынешней мировой войны: Германия -- на западе и Япония -- на востоке. Это они развязали вторую мировую войну. Это они поставили человечество и его цивилизацию на край гибели. Очаг мировой агрессии на западе был ликвидирован четыре месяца назад, в результате чего Германия оказалась вынужденной капитулировать. Через четыре месяца после этого был ликвидирован очаг мировой агрессии на востоке, в результате чего Япония, главная союзница Германии, также оказалась вынужденной подписать акт капитуляции.

Это означает, что наступил конец второй мировой войны. Теперь мы можем сказать, что условия, необходимые для мира во всем мире, уже завоеваны.

Следует отметить, что японские захватчики нанесли ущерб не только нашим союзникам -- Китаю, Соединенным Штатам Америки, Великобритании. Они нанесли серьезнейший ущерб также и нашей стране. Поэтому у нас есть еще свой особый счет к Японии.

Свою агрессию против нашей страны Япония начала еще в 1904 году во время русско-японской войны. Как известно, в феврале 1904 года, когда переговоры между Японией и Россией еще продолжались, Япония, воспользовавшись слабостью царского правительства, неожиданно и вероломно, без объявления войны, -- напала на нашу страну и атаковала русскую эскадру в районе Порт-Артура, чтобы вывести из строя несколько русских военных кораблей и создать, тем самым, выгодное положение для своего флота. И она действительно вывела из строя три первоклассных военных корабля России. Характерно, что через 37 лет после этого Япония в точности повторила этот вероломный прием в отношении Соединенных Штатов Америки, когда она в 1941 году напала на военно-морскую базу Соединенных Штатов Америки в Пирл-Харборе и вывела из строя ряд линейных кораблей этого государства. Как известно, в войне с Японией Россия потерпела тогда поражение. Япония же воспользовалась поражением царской России для того, чтобы отхватить от России южный Сахалин, утвердиться на Курильских островах и, таким образом, закрыть на замок для нашей страны на Востоке все выходы в океан -- следовательно, также все выходы к портам советской Камчатки и советской Чукотки. Было ясно, что Япония ставит себе задачу отторгнуть от России весь ее Дальний Восток.

Но этим не исчерпываются захватнические действия Японии против нашей страны. В 1918 году, после установления советского строя в нашей стране, Япония, воспользовавшись враждебным тогда отношением к советской стране Англии, Франции, Соединенных Штатов Америки и опираясь на них, -- вновь напала на нашу страну, оккупировала Дальний Восток и четыре года терзала наш народ, грабила советский Дальний Восток.

Но и это не все. В 1938 году Япония вновь напала на нашу страну в районе озера Хасан, около Владивостока, с целью окружить Владивосток, а в следующий год Япония повторила свое нападение уже в другом месте, в районе Монгольской Народной Республики, около Халхин-Гола, с целью прорваться на советскую территорию, перерезать нашу Сибирскую железнодорожную магистраль и отрезать Дальний Восток от России.

Правда, атаки Японии в районе Хасана и Халхин-Гола были ликвидированы советскими войсками с большим позором для японцев. Равным образом была успешно ликвидирована японская военная интервенция 1918-22 годов, и японские оккупанты были выброшены из районов нашего Дальнего Востока. Но поражение русских войск в 1904 году в период русско-японской войны оставило в сознании народа тяжелые воспоминания. Оно легло на нашу страну черным пятном. Наш народ верил и ждал, что наступит день, когда Япония будет разбита и пятно будет ликвидировано. Сорок лет ждали мы, люди старого поколения, этого дня. И вот, этот день наступил. Сегодня Япония признала себя побежденной и подписала акт безоговорочной капитуляции.

Это означает, что южный Сахалин и Курильские острова отойдут к Советскому Союзу и отныне они будут служить не средством отрыва Советского Союза от океана и базой японского нападения на наш Дальний Восток, а средством прямой связи Советского Союза с океаном и базой обороны нашей страны от японской агрессии.

Наш советский народ не жалел сил и труда во имя победы. Мы пережили тяжелые годы. Но теперь каждый из нас может сказать: мы победили. Отныне мы можем считать нашу отчизну избавленной от угрозы немецкого нашествия на западе и японского нашествия на востоке. Наступил долгожданный мир для народов всего мира.

Поздравляю вас, мои дорогие соотечественники и соотечественницы, с великой победой, с успешным окончанием войны, с наступлением мира во всем мире!

Слава вооруженным силам Советского Союза, Соединенных Штатов Америки, Китая и Великобритании, одержавшим победу над Японией!

Слава нашим дальневосточным войскам и тихоокеанскому военно-морскому флоту, отстоявшим честь и достоинство нашей Родины!

Слава нашему великому народу, народу-победителю!

Вечная слава героям, павшим в боях за честь и победу нашей Родины!

Пусть здравствует и процветает наша Родина!

Приказ Верховного Главнокомандующего по войскам Красной Армии и Военно-Морскому Флоту

2 сентября 1945 года в Токио представителями Японии подписан акт о безоговорочной капитуляции японских вооруженных сил.

Война советского народа, совместно с нашими союзниками, против последнего агрессора -- японского империализма -- победоносно завершена, Япония разгромлена и капитулировала.

Товарищи красноармейцы, краснофлотцы, сержанты, старшины, офицеры армии и флота, генералы, адмиралы и маршалы, поздравляю Вас с победоносным завершением войны против Японии.

В ознаменование победы над Японией, сегодня, 3 сентября, в день ПРАЗДНИКА ПОБЕДЫ над Японией, в 21 час столица нашей Родины МОСКВА от имени Родины салютует доблестным войскам Красной Армии, кораблям и частям Военно-Морского Флота, одержавшим эту победу, -- двадцатью четырьмя артиллерийскими залпами из трехсот двадцати четырех орудий.

Вечная слава героям, павшим в боях за честь и победу нашей Родины!

Пусть живут и здравствуют наша Красная Армия и наш Военно-Морской Флот!

Верховный Главнокомандующий Генералиссимус Советского Союза И. СТАЛИН.

3 сентября 1945 г. №373.

обобщенный. Выступление президента США Трумэна в связи с капитуляцией Японии

ВАШИНГТОН, 2 сентября. (ТАСС). Президент Трумэн выступил по радио с речью в связи с официальным подписанием Японией акта о капитуляции.

«Мысли и надежды всей Америки и всего цивилизованного мира, -- сказал Трумэн, -- обращены сегодня к линкору «Миссури».

На этом маленьком кусочке американской территории, в Токийской гавани, японцы только-что сложили оружие в официальном порядке. Они подписали условия безоговорочной капитуляции. Четыре года тому назад внимание всего цивилизованного мира было с тревогой устремлено к другому кусочку американской территории -- Пирл-Харбору. Мощная угроза цивилизации, которая выявилась там, теперь устранена. Путь к Токио оказался длинным и кровавым. Мы не забудем Пирл-Харбор. Японские милитаристы не забудут американский корабль «Миссури». Зло, причиненное японскими милитаристами, никогда не может быть заглажено или забыто. Но они лишены возможности разрушать и убивать. Их армии и то, что осталось от их флота, теперь бессильны.

Все мы прежде всего испытываем чувство благодарности к Всемогущему Богу, который поддерживал нас и наших союзников в мрачные дни серьезной опасности, который вывел нас из состояния слабости, превратил в самую мощную боевую силу в истории и привел нас к победе над силами тирании, стремившимися уничтожить Его цивилизацию».

«Конечно, наши чувства благодарности и глубокой признательности обращены к тем из наших любимых, кто был убит и искалечен в этой ужасной войне. На земле, на море и в воздухе американские мужчины и женщины отдавали свои жизни за наступление дня окончательной победы и сохранение цивилизованного мира. Мы, живущие, обязаны позаботиться, чтобы эта победа была памятником, достойным тех, кто умер ради нее».

«Наши мысли сегодня, -- сказал Трумэн, -- с миллионами тех мужчин и женщин в наших вооруженных силах и в торговом флоте во всем мире, которых Провидение сохранило невредимыми после стольких лет жертв, лишений и опасностей. Наши мысли с теми мужчинами, женщинами и детьми, которые выдержали тяготы этих лет в тылу в тоске, тревоге и страхе».

Президент Трумэн отметил вклад в дело победы, внесенный различными слоями населения США, и продолжал: «Наши помыслы обращены к ушедшему мужественному лидеру Франклину Рузвельту -- защитнику демократии, создателю всеобщего мира и сотрудничества. Наши мысли обращаются к доблестным союзникам в этой войне».

«Это победа не только одного оружия, -- сказал далее президент Трумэн. -- Это победа свободы над тиранией. Из наших военных заводов выходили танки и самолеты, которые нанесли удар в самое сердце противника; с наших верфей выходили корабли, которые по всем океанам мира доставляли наше оружие и снабжение; наши фермы давали продовольствие и сырье для наших армий и флота и для наших союзников во всех уголках земного шара; наши шахты и заводы давали сырье и продукцию для изготовления снаряжения, чтобы преодолеть наших врагов. Все это было возможно благодаря воле и духу решимости свободного народа, умеющего ценить свободу и знающего, что любая цена не будет высокой для ее сохранения. Именно этот дух свободы обеспечил нам наши вооруженные силы и сделал наших солдат непобедимыми в бою. Мы знаем: теперь, что дух свободы, свобода личности и личное достоинство человека представляют собой самые мощные, непоколебимые и прочные силы во всем мире.

В этот день победы над Японией мы преисполняемся еще большей верой и гордостью за наш образ жизни. У нас был день радости по поводу этой победы. У нас был день молитвы. А теперь этот день победы над Японией мы посвятим принципам, которые превратила нас в сильнейшую страну на земле и которые мы так настойчиво стремились сохранить в этой войне. Эти принципы дают веру и надежду, которые помогают людям усовершенствовать себя и свою судьбу. Свобода не делает всех людей совершенными и еще не обеспечивает общества. Однако она обеспечивает более устойчивый прогресс, счастье и нравственность для большего числа людей, чем любая другая государственная философия в истории. Этот день вновь показал, что она создает величайшую силу и величайшую мощь, когда-либо достигнутую человеком. Мы знаем, что перед нами еще стоят трудные проблемы мира. Свободный народ со свободными союзниками, способные создать атомную бомбу, способны также использовать эти знания, энергию и решимость для преодоления всех предстоящих трудностей. Вместе с радостью победа всегда приносит бремя ответственности. Однако мы встречаем будущее и все его опасности с великой уверенностью и надеждой. Америка может обеспечить себе будущее, гарантирующее безопасность и занятость. Вместе с Объединенными нациями она может создать всеобщий мир, основанный на справедливости, честности и терпимости. Как президент Соединенных Штатов, я объявляю воскресенье 2 сентября 1945 года днем победы над Японией -- днем официальной капитуляции Японии. Он не является еще днем официального объявления окончания войны или прекращения военных действий. Но это -- день, который мы, американцы, всегда будем вспоминать как день возмездия -- как мы помним другой день, день позора. От этого дня мы движемся вперед. Мы идем к новому лучшему миру, в котором будет обеспечен мир, международная добрая воля и сотрудничество. Помощь Бога привела нас к этому дню победы. С Его помощью мы достигнем мира и процветания для нас самих и для всего мира в предстоящие годы».

обобщенный. Выступление Эттли по радио

ЛОНДОН, 3 сентября. (ТАСС). Как передает агентство Рейтер, выступая по радио в годовщину начала войны -- 3 сентября -- с обращением к английскому народу, премьер-министр Англии Клемент Эттли заявил, что еще в 1918 году следовало бы понять, что мир неделим и что его можно сохранить лишь в результате решительного поддержания господства закона во всем мире, Эттли сказал: «С тех пор мир пережил вторую мировую войну -- войну еще более ужасную, чем первая. Урок, не извлеченный в 1918 году, должен быть извлечен сейчас».

Напомнив, что действия японцев в Маньчжурии положили начало целой цепи событий, закончившихся мировой войной, Эттли заявил: «Неспособность справиться с этим первым нарушением мира разрушила авторитет Лиги наций, на которую поколение, сражавшееся в первой мировой войне, возлагало надежды, как на орудие сохранения мира».

Далее Эттли указал, что шесть лет тому назад в Лондоне впервые прозвучали сирены. «В эти долгие годы мы познали все превратности войны, отчаяние и боль поражений и отступлений, радость успеха, утомительность длительного выполнения повседневных задач, жестокость вражеских налетов на наши дома, гордость достижений и беспокойство за своих близких. Мы видели, как большие города уничтожаются и опустошаются. С самого начала до конца Британское содружество наций принимало участие в войне и несло полностью свою долю бремени на каждом континенте».

«Мы, -- сказал Эттли, -- одержали великую победу. Мы можем всем сердцем разделить триумф с доминионами, с Индией, с колониями и со всеми нашими союзниками, в особенности с США и СССР. Мы в праве не уступить никому в продолжительности выдержки, в суровости испытаний, с которыми нам пришлось столкнуться и которые мы преодолела, в тех масштабах, в которых мы отдали на службу человечества все свои ресурсы».

«Развитие производства различных видов оружия колоссальной разрушительной силы, закончившееся изобретением атомной бомбы, -- продолжал Эттли, -- сделало создание мирового порядка, в котором все нации могли бы жить в безопасности, не только желательной, но и крайне важной задачей для будущего цивилизации».

Далее Эттли заявил, что правительство решило сделать все, что в его силах, для ускорения возвращения к гражданской жизни людей, находящихся сейчас в вооруженных силах. «Однако до тех пор, пока условия будут оставаться такими же неустойчивыми, какими они являются сейчас в Европе», Англия должна по прежнему иметь значительные войска, в частности для оккупации английской зоны в Германии, и сыграть свою роль в согласии с союзниками.

«Нашим единственным стремлением, -- сказал Эттли, -- является создать такие условия, в которых будет превалировать воля народа, а также способствовать установлению во всех странах правительств, опирающихся на волю народа. Это -- трудная и, быть может, неблагодарная задача, однако мы должны ее выполнить.

Кроме того, мы имеем обязательства на Востоке. Мы должны проследить за тем, чтобы в Бирме был установлен порядок. В некоторых частях Британского содружества наций, которые были оккупированы японцами, мирная администрация может быть восстановлена лишь с помощью, если это окажется необходимым, вооруженной силы. Оккупация Японии и восстановление наших собственных территорий так же, как и территорий наших союзников, потребует наличия значительных сил в течение некоторого времени.

Кроме того, необходимо содержать гарнизоны в важнейших крепостях и на всей сети морских и воздушных коммуникаций. Помимо всего этого, на королевский флот возлагается ответственность за очистку вод от мин, подъем и использование затонувших судов. Одновременно существуют тяжелые обязательства по срочной переброске людей и снабжения, которые будет очень трудно выполнить силами уменьшившегося мирового торгового флота».

Далее Эттли продолжал: «Содержание соответствующего количества войск на море, в воздухе и на суше существенно необходимо, если мы хотим выполнить свои обязательства по отношению к нашим союзникам и если мы хотим, чтобы то, что было выиграно в войне, не было потеряно в первый же послевоенный период. Те, кто помнит смутный период в конце прошлой войны, знают, что одной из основных трудностей положения была неспособность держав, выигравших войну, выделить необходимые войска для предотвращения насильственных действий в частных интересах до завершения переговоров о всеобщем мире».

Коснувшись вопроса о демобилизации, Эттли заявил, что, хотя японская война кончилась всего лишь две недели тому назад, Англия уже ускорила темпы демобилизации вооруженных сил. В настоящее время мужчины и женщины демобилизуются почти вдвое скорее, чем месяц тому назад. До конца года будут отпускать в среднем 45 тысяч человек в неделю. Эттли указал, что в настоящее время принимаются меры для ускорения демобилизации из вооруженных сил мужчин и женщин, обладающих какой-либо квалификацией и опытом, в услугах которых ощущается острая нужда.

Н. Осипов. На Южном Сахалине

(От специального военного корреспондента «Известий»)

ЮЖНЫЙ САХАЛИН, 3 сентября.

Японские войска после яростного сопротивления сдались в плен. Заканчивается прием оружия, военной техники и снаряжения. Наши части закончили освобождение территории Южного Сахалина.

Бойцы Красной Армии шагают по дорогам Южного Сахалина с боевыми знаменами, под которыми они героически сражались, выполняя волю советского народа, его правительства. Дни боев в Южном Сахалине, которые привели к поражению японскую армию, останутся в памяти каждого из тех, кто воевал здесь. В эти дни сыны советского народа еще раз показали, на какие подвиги способен наш народ. Здесь, на Сахалине, советским воинам пришлось сражаться в тайге, в тяжелых условиях бездорожья уже наступающей осени, сахалинской осени, с ее дождями, туманами, холодными ветрами...

За день до того, как наши войска вступили в Тойохару, было уже известно, что советской военной комендатуре придется немало поработать для налаживания нормальной жизни и порядка в центральном городе Южного Сахалина. Японские солдаты и офицеры поджигали города, расположенные на пути наших войск, угоняли на юг население. Так были сожжены ими города Китон, Камисисука, Оияй, Сирука и ряд других населенных пунктов.

Десятки тысяч выселенных насильно жителей переполнили Тойохару. Женщины и дети, которых японские войска угнали на юг, стали в первый же день оккупации Тойохары предметом заботы военной комендатуры. Часть из них расположилась в театре, в кино, а многие, лишенные крова, ночуют в палатках. Беженцы обречены на тяжкие лишения.

Наше командование немедленно приняло меры к реэвакуации двадцати с лишним тысяч беженцев из Тойохары. Железнодорожной администрации и мэру города предложено было в кратчайший срок доставить насильно угнанных жителей туда, откуда их вывезли японские солдаты. Отправка первого эшелона с беженцами назначена была на 4 часа дня. К этому времени на вокзал прибыли работники военной комендатуры. Небольшое помещение вокзала не могло вместить всех, кто вызван был сюда для отъезда. Несколько тысяч женщин, взваливших на спину детей, ждали отправки со своим багажом -- огромными тюками, чемоданами, одеялами. В помещении вокзала негде было присесть. Шесть часов простояли измученные женщины, дожидаясь отправки эшелона. Только вмешательство нашей комендатуры вынудило японскую администрацию, не привыкшую проявлять заботу о простом смертном, поступить несколько необычно для нее. После серьезного внушения коменданта городское самоуправление совместно с железнодорожным персоналом привели в порядок вокзал, достали стулья и, самое главное, более внимательно отнеслись к составлению и отправке эшелонов. Теперь отправка эшелонов проходит по расписанию.

Мы едем на бумажную фабрику. Комендант спрашивает управляющего:

-- Когда можно будет пустить фабрику на полную мощность и что вам для, этого необходимо?

-- Вернуть часть рабочих, эвакуированных в другие города.

-- Вернем.

Фабрика выпускает оберточную бумагу. Как только возвратятся рабочие, она будет работать на полную мощность. Оборудование сохранилось.

Едем на сахарный завод, где администрация докладывает, что к сезону сахароварения необходимо собрать разбросанных по Южному Сахалину рабочих.

С каждым часом комендатура все глубже и глубже проникает в жизнь города, направляя ее в нормальное русло.

Начато восстановление мостов, взорванных японцами. Под руководством наших армейских связистов восстанавливается телефонная и телеграфная связь Южного Сахалина с Александровском.

Б. Антропов. Вторая мировая война завершена

Генерал-майор Б. Антропов

Шесть лет на морях, океанах и материках нашей планеты бушевало пламя войны, зажженное германским фашизмом и японским империализмом. Шесть лет народы демократических стран в огне и крови отстаивали цивилизацию от ужасов с фашистской тирании. Четыре месяца назад безоговорочная с капитуляция была принята поверженной в прах Германией. Ее вынудили к тому сокрушительные удары победоносной Красной Армии и войск наших союзников. Ныне те же силы сломили хребет главному союзнику гитлеровской Германии -- японской военщине и потушили второй очаг войны на Дальнем Востоке.

2 сентября в 14 часов 30 минут мы услышали нашего Генералиссимуса, великого вождя советского народа товарища Сталина, возвестившего, что Япония подписала акт о безоговорочной капитуляции, что наступил час долгожданного мира во всем мире.

Союзники разбойных дел -- Германия и Япония долго готовились к развязыванию новой мировой бойни, которая принесла народам мира несравненно больший ущерб, нежели война 1914-1918 гг. Они осуществляли свою захватническую политику путем целой серии провокаций, предательских актов и нарушений элементарных норм международного права. Добившись военных успехов в Западной Европе, гитлеровская Германия в июне 1941 года вероломно напала на Советский Союз. Пользуясь преимуществом внезапности и тем, что Красная Армия не была отмобилизована, немцы на первых порах достигли известных успехов. Лавина их докатилась почти до Москвы, и этот именно момент японские агрессоры избрали для того, чтобы разжечь войну на просторах Тихого океана.

Как и в 1904 году, вероломным нападением на корабли, стоявшие в районе Порт-Артура, так и ныне разбойничьим нападением на американский флот в районе Пирл-Харбора японцы начали войну, которая, по их замыслам, должна была привести Японию к мировому господству.

И здесь на первых порах сыграл свою роль элемент внезапности. Сконцентрировав огромные силы, обрушив на своих противников, не подготовленных к войне, свой морской флот и многочисленные воздушные эскадрильи, японцы овладели Сингапуром и уже занесли свой меч над Австралией и Индией.

В расчеты Германии и ее главной союзницы -- Японии входили именно эти мощные и внезапные удары, которые должны были сломить силу свободолюбивых народов.

Но планы фашистских союзников оказались битыми. В декабре 1941 года германской армии был нанесен жесточайший удар под Москвой. Крахом закончилось новое наступление немцев, предпринятое весной 1942 года. Красная Армия стеной стала на пути фашистских завоевателей и в величайшей Сталинградской битве, которую с полным правом нужно считать поворотным этапом всей второй мировой войны, нанесла гитлеровской армии смертельную рану.

Величайшие победы Красной Армии под Сталинградом, на Курской дуге, в битвах за Днепр, южную Украину, Крым и Белоруссию предрешили исход войны в Европе. Операции гигантских масштабов, которые осуществляла Красная Армия, вдохновляемая гением товарища Сталина, дали возможность нашим союзникам развернуть в полной мере свою военную промышленность, укрепить вооруженные силы и подготовить суровый отпор японским агрессорам на Тихоокеанском театре. До 1944 года, когда англо-американские вооруженные силы мастерски осуществили десант во Францию, Красная Армия сражалась против Германии, сковывая на своем фронте основные силы врага. Она не только остановила германскую агрессию, но и, повернув вспять гитлеровские полчища, гнала их на запад, предоставляя союзникам все преимущества выигрыша во времени. Вторжение англо-американских армий в Европу поставило гитлеровскую Германию между двух огней. Красная Армия изгнала германские войска из Австрии и Венгрии, очистила от них Балканы и в январе 1945 года начала свой последний, решительный штурм фашистского логова, который увенчался встречей союзных -- советских, английских и американских -- войск на Эльбе.

Все эти условия резко изменили соотношение сил и позволили нашим союзникам добиться в войне против Японии решительного перелома в свою пользу, перейти к наступательным операциям и, наращивая превосходство своих военно-морских и военно-воздушных сил, нанести противнику разящие удары. Развитие операций на Тихоокеанском театре сперва на Филиппинах, а затем на островах Окинава угрожало уже собственно Японским островам, создавало возможности для того, чтобы перенести войну непосредственно на территорию Японии.

Япония к тому времени, когда капитулировала Германия, еще располагала серьёзным военным потенциалом. В руках японских империалистов находились обширные захваченные ими территории, огромные людские и технические резервы, крупные военно-промышленные базы. Япония еще оставалась сторонником войны. Она отклонила требования трех держав -- Соединенных Штатов Америки, Великобритании и Китая -- о безоговорочной капитуляции. Советское правительство, всегда неуклонно проводившее политику мира и верное своему союзническому долгу, приняло единственно правильное и мудрое решение: чтобы сократить срок окончания войны; сократить число жертв и приблизить долгожданный час всеобщего мира, оно объявило войну Японии.

Удары наших доблестных, победоносных войск, нанесенные одновременно с разных направлений, с присущими нашей армии стремительностью и мастерством, образумили японскую военщину. К боевым действиям союзных сил прибавилось мощное наступление советских дальневосточных войск, продвижение наступающих частей Красной Армии по захваченной японцами Маньчжурии, блестящие действия кораблей Тихоокеанского флота, десантные операция на Курильских островах и уверенные удары по японским войскам на Южном Сахалине, -- все это поставило Японию перед неизбежностью полного разгрома. В обращении Генералиссимуса И.В. Сталина к народу указано, что у нас к Японии есть еще свой особый счет.

Прошло сорок лет с того временя, когда Япония, воспользовавшись слабостью царского правительства, нанесла поражение русским войскам. Царизм, показавший свою полную несостоятельность, подписал позорный мир. Сорок лет кровоточила эта глубокая рана. Трудно исчислить ущерб, который нанесла нашей родине Япония, закрыв нашей стране на Востоке выход в океан.

Четыре года грабили японские оккупационные войска наш Дальний Восток в результате интервенции, предпринятой в 1918 году. Лелея авантюристические планы о «великой Японии» до Урала, самураи много позднее своими провокационными вылазками пытались прощупать крепость советских границ. В 1938 году Красной Армии пришлось вразумлять японскую военщину, посягнувшую на нашу священную землю в районе озера Хасан. Урок был внушительным, но уже через год Япония предприняла новое нападение в районе Халхин-Гола, чтобы через Монгольскую Народную Республику прорваться на советскую территорию. Все эти попытки спровоцировать Советский Союз на «большую войну» позорно провалились. На своей шкуре японские самураи убедились, как опасно затрагивать целостность границ советский державы.

И вот пробил час возмездия!

Войска Краевой Армии выступили против японской военщины во имя торжества самых справедливых и благородных идей. Сыны и внуки защитников Порт-Артура победоносно прошли по местам былых сражений, там, где их отцы и деды, истекая кровью, отстаивали честь русского знамени. Краснофлотцы тихоокеанских эскадр, рассекая бурные воды океана, помнили, что на дне его лежат русские суда, погибшие в неравных боях, но не спустившие перед врагом своего боевого флага.

Вступление Советского Союза в войну против Японии приблизило час долгожданного мира. Японская военщина поставлена на колени. Японское правительство подписало акт о безоговорочной капитуляции.

Великие победы Красной Армии и всего советского народа обеспечили мир во всем мире. Они неизмеримо усилили и укрепили Советское государство. Наша отчизна избавлена от угрозы германского нападения на Западе и японского нашествия на Востоке. Вчера в Москве прогремели залпы последнего военного салюта. На этот раз советские пушки возвестили великой стране и всему миру, что вторая мировая война окончена, что человечество спасено от кошмаров фашистской агрессии, что народам обеспечен свободный, мирный созидательный труд. Слава победоносному советскому оружию!

Слава величайшему полководцу, Генералиссимусу Советского Союза И.В. Сталину!

Слава советскому народу-исполину, народу-победителю!

Н. Зубов. Гордость и радость старого моряка

В день всенародного торжества -- Праздника Победы над Японией невольно вспоминается то, чему в свое время я сам был свидетелем.

Сорок лет назад на миноносце «Блестящий» мне довелось участвовать в Цусимском бою. Несмотря на героизм экипажей многих русских кораблей, эскадра Рождественского была разбита.

С тех пор четыре десятилетия в левой ноге у меня сидит осколок японского снаряда. Непосредственно от ранения почти не осталось следа. Но в сердце не переставала кровоточить другая, более глубокая рана -- горечь поражения, понесенного Россией в том печальной памяти 1904 году.

И вот несказанное счастье довелось мне пережить на склоне лет. Горячо любимая родина наша под водительством Генералиссимуса И.В. Сталина одержала великую победу. Японию постигла судьба Германии. Дальневосточный агрессор, как и его западный сообщник по международному разбою, принужден был безоговорочно капитулировать. Акт капитуляции подписан. Радость справедливого возмездия наполняет мое сердце!

Старый моряк, я горжусь нашим Военно-Морским Флотом. Действуя заодно с бойцами доблестной Красной Армии и вооруженными силами союзников, наши моряки-дальневосточники внесли немалый вклад в дело победы над самураями, в дело избавления нашей отчизны от угрозы японского нашествия на Востоке.

Теперь, когда мировые очаги агрессии разгромлены, подавлены раз и навсегда, невольно мечтаешь о безграничных возможностях, открывающихся перед прогрессивным человечеством. Много труда придется приложить народам свободолюбивых стран, чтобы уничтожить следы навязанной им второй мировой войны. Но будущее так светло! И каждый из нас, советских людей, твердо верит, знает, что наша Родина, победившая на поле брани, одержит не менее грандиозные победы в мирном строительстве -- на фронтах науки, культуры и искусства.

Мне хочется повторить здесь заключительные слова из обращения нашего великого и любимого вождя к народу:

-- Пусть здравствует и процветает наша Родина!

Сломлен последний агрессор

БАКУ

3 сентября. (По телефону от корр. «Известий»).

В дни великих испытаний и в дни торжеств по всей стране раздается знакомый голос любимого, родного Сталина. Вождь, учитель и друг говорит со своими соотечественниками, и, затаив дыхание, миллионы советских людей слушают, что скажет им тот, чьим именем в веках будет названа наша эпоха.

Четыре месяца назад товарищ Сталин возвестил о победоносном завершении невиданной в истории войны против фашистской Германии. Неизмеримо было ликование народа, гордость наполняла сознание и сердца бойцов фронта и тыла. Но как ни велика была радость, каждый советский человек знал, что на Востоке есть еще очаг агрессии.

И вот радостный день наступил! Вчера вновь раздался голос вождя, обращенный к своему народу. Японский агрессор разбит, Япония подписала безоговорочную капитуляцию!

В этот день десятки тысяч бакинцев проводили воскресный досуг в садах, парках, на пляже, на стадионе. Но мелодичный звон позывных проник повсюду. И так же. как на промыслах, заводах, пристанях, электростанциях, где ни на час не прерывается трудовая вахта, -- за городом, в местах отдыха, на площадях и улицах города люди с волнением ждали, когда заговорит великий Сталин.

Как только кончилась речь вождя, повсюду возникли стихийные митинги.

-- Последний агрессор сломлен, -- сказал нефтяник Ага Бабаев. -- Демократия восторжествовала. Красная Армия разгромила гитлеровскую Германию. Красная Армия вместе с союзниками вынудила спесивых самураев безоговорочно капитулировать.

-- Победа над Японией -- наша общая победа, -- с такими словами обратился к своим товарищам буровой мастер Ага Нейматулла. -- Неутомимый труд героев тыла создал ту нерушимую опору, которая помогала Красной Армии в ее боевых действиях. Могучая техника создана советским народом, и мы, бакинские нефтяники, обеспечиваем эту технику горючим.

Все выступавшие на митингах славили вдохновителя исторических побед, чей гениальный план привел сначала к разгрому Германии, а затем к разгрому Японии. И невыразимо то чувство благодарности, которое испытывают советские люди к своему полководцу Генералиссимусу Советского Союза товарищу Сталину.

Настал долгожданный день

МИНСК

3 сентября. (По телефону от корр. «Известий»).

Весть о выступлении по радио товарища Сталина молнией пронеслась по всей республике и проникла в самые отдаленные ее уголки.

Вчера у репродукторов на улицах и площадях Минска огромные толпы народа слушали любимого Сталина. Сегодня, несмотря на то, что 3 сентября объявлено нерабочим днем, почти все коллективы рабочих столицы собралась на свои предприятия. Везде возникли стихийные митинги.

Многолюдный митинг состоялся на заводе, где директором тов. Ястреб. Выступил стахановец тов. Юшкор. Он сказал:

-- Весь советский народ с воодушевлением слушал слова вождя о том, что разбитая наголову и окруженная со всех сторон вооруженными силами Объединенных наций Япония признала себя побежденной и сложила оружие. Настал долгожданный день мира во всем мире. Теперь, в дни мирного строительства, мы еще крепче сплотимся вокруг партии Ленина-Сталина.

Новыми производственными успехами решили отметить день победы над Японией железнодорожники Минского узла.

Необыкновенный трудовой подъём царит в колхозах Белоруссии. Колхозники Хойнинского, Логойского, Белыничского и других районов решили в честь победы над Японией досрочно выполнить план хлебопоставок и направили сегодня на приемочные пункты большие красные обозы с хлебом.

Радость трудящихся Латвии

Рига

3 сентября. (По телефону от корр. «Известий»).

С раннего утра улицы латвийской столицы заполнились трудящимися. На центральную площадь массами стекались рабочие, служащие, красноармейцы, школьники. Десятки тысяч рижан пришли отпраздновать окончание второй мировой войны.

Общегородской митинг трудящихся в ознаменование победы над Японией открыл председатель исполкома Рижского городского Совета тов. Деглав.

Председатель Президиума Верховного Совета Латвийской ССР тов. Кирхенштейн поздравил трудящихся Латвии с победоносным окончанием войны против Японии и выразил горячую благодарность победоносной Красной Армии, под водительством великого Сталина освободившей мир от немецких и японских поработителей.

Председатель Совнаркома республики тов. Лацис сказал:

-- Латвия дважды перенесла тяготы войны с немецкими захватчиками, поэтому для латвийского народа особенно радостна весть о победоносном завершении войны. Перед нами стоит огромная задача -- не только восстановить наше народное хозяйство, но и обеспечить дальнейший его расцвет.

Под бурные аплодисменты участники общегородского митинга послали приветственное письмо Генералиссимусу И.В. Сталину. Посланы также приветствия маршалу Советского Союза тов. Василевскому и адмиралу тов. Юмашеву.

После митинга на площади состоялся большой концерт. Вечером в садах и парках города начались народные гулянья.

Конец японской агрессии

КИШИНЕВ

3 сентября. (По телефону от корр. «Известий»).

Тысячи людей с утра заполнили улицы молдавской столицы. Демонстранты несут громадные портреты Генералиссимуса И.В. Сталина, знамена, красные полотнища с цитатами из обращения вождя к народу.

В центре города у Триумфальной арки состоялся общегородской митинг. На трибуне -- секретарь ЦК КП(б) Молдавии тов. Салогор.

-- От имени Центрального Комитета коммунистической партии большевиков Молдавии и правительства республики приветствую и поздравляю трудящихся Молдавии с днем всенародного торжества, с праздником Победы над Японией, -- говорит оратор. -- Япония разделила судьбу Германии. Она разгромлена, поставлена на колени силами Объединенных наций. Для народов всего мира наступил долгожданный мир. Наступил конец второй мировой войны.

Тов. Салогор призывает трудящихся Молдавии отдать все свои силы восстановлению народного хозяйства республики, разрушенного оккупантами. Он провозглашает здравицу в честь героической Красной Армии и Военно-Морского Флота, в честь народа-победителя, в честь великого Сталина. Могучее «ура», овации, восторженные крики, музыка долго гремят на площади.

Работник искусства тов. Лысенко в своем выступлении на митинге призывал вечно чтить память тех; кто кровью своей вернул человечеству счастье, обеспечил победу над темными силами агрессии.

С огромным воодушевлением участники митинга приняли приветственную телеграмму Генералиссимусу И.В. Сталину. Принято приветствие главнокомандующему советскими войсками на Дальнем Востоке маршалу Советское Союза тов. Василевскому.

После митинга на площадях и в парках города состоялось народное гулянье.

Сталин привел нас к победе

МОСКВА

Обращение товарища Сталина к народу вызвало в Москве всеобщее ликование. Слова великого вождя о том, что наступил долгожданный мир для народов всего мира, наполнили сердца советских людей гордостью и счастьем. Горячо откликнулись на выступление товарища Сталина рабочие столичных предприятий. 2 сентября всюду проходили массовые митинги, собрания, беседы.

Автозавод имени Сталина -- гигант автомобильной промышленности, У репродукторов в цехах собрались все, кто в этот день работал на заводе, -- рабочие, инженеры, служащие. Речь вождя слушают с величайшим вниманием.

После выступления товарища Сталина в цехах завода -- литейном, арматурном, коробки скоростей и других -- состоялись митинги. Литейный цех №2. Выступает инженер тов. Коваленко:

-- Сердце каждого из нас полно гордости и счастья за свою родину, за свой народ-победитель, за своего родного и великого Сталина. Кончилась вторая мировая война, кончились страдания всего человечества. Слава Сталину!

Секретарь партбюро цеха тов. Коробков провозглашает здравицу в честь великого организатора победы Генералиссимуса Советского Союза товарища Сталина.

Единогласно, под долго не смолкающие аплодисменты принимается резолюция:

-- Мы, рабочие, инженеры и техники завода имени Сталина, в тяжелых, условиях Великой Отечественной войны отдавали все свои силы на вооружение Красной Армии, на общее дело победы. Наша продукция помогла Красной Армии успешно громить фашистских захватчиков. Клянемся Вам, дорогой отец и учитель, что мы не пожалеем сил для того, чтобы быстрее залечить раны, нанесенные врагом нашей стране.

В литейном цехе завода «Динамо» имени Кирова выступил сварщик тов. Волков.

-- Наш дорогой Иосиф Виссарионович Сталин поздравил нас с великой победой, -- сказал он. -- Победа поистине всемирная! Это достигнуто ценой больших испытаний. Но тяжелые годы остались позади. Мы можем теперь посвятить свои силы мирному созидательному труду. Нас ждут грандиозные работы по осуществлению нового пятилетнего плана развития народного хозяйства.

С большим подъемом прошли митинги на 1-м подшипниковом заводе. Слово взял здесь слесарь тов. Левков.

-- Слава нашему вождю, учителю и другу великому Сталину! Его умелая рука крепко держала штурвал советского корабля. Это он привел нас к полной победе -- сегодня Япония признала себя побежденной и подписала акт о безоговорочной капитуляции.

В День Победы площади и центральные улицы Москвы были переполнены ликующим народом. Десятки тысяч трудящихся столицы собрались на Красной площади. На площадях имени Свердлова, Пушкина, Маяковского, Манежной тысячи москвичей слушали произведения любимых писателей, поэтов. С импровизированных трибун перед народом выступали крупнейшие мастера сцены. В парках культуры и отдыха состоялись массовые народные гулянья.

В рабочих районах -- во дворцах культуры и клубах состоялись вечера массовой самодеятельности и концерты.

М. Рыльский. Слово вождя

Максим РЫЛЬСКИЙ. г. КИЕВ. (По телефону).

В обращении Генералиссимуса Советского Союза И.В. Сталина к народу, нашему советскому народу, есть такие слова: «Сорок лет ждали мы, люди старого поколения, этого дня». Я принадлежу к людям поколения, которое помнит Цусиму и падение Порт-Артура. Маленьким мальчиком я прислушивался к разговорам взрослых. Никогда я не забуду слов о героизме наших солдат, о предательстве царских генералов, о позорной слабости царского правительства. Между народом и правительством стоял тогда знак непримиримого противоречия. Горько, непонятно было поражение громадной России, нанесенное ей Японией.

Сегодня мы живем не в царской России, а в великом Советском Союзе, не в противоречии, а в полном и радостном согласии находятся у нас народы Союза с нашим правительством и ведущей нас партией большевиков, с гениальным нашим вождем товарищем Сталиным. Когда победоносно закончилась нынешняя война с гитлеровской Германией, наши взоры были обращены на восток, к Японии, которая с непонятным и отвратительным упорством угрожала миру всего мира, и не только угрожала -- она нарушала этот мир упорно, постоянно. Современные самураи отдали все силы одной цели -- убивать и угнетать. Передовые страны мира понимали опасность и жуть нынешней Японии и боролись с ней. В этой борьбе благородную свою руку подал им Советский Союз. Творить и освобождать, -- таков наш девиз. Руководимые этим великолепным и великодушным девизом, мы, люди России, Украины, Белоруссии, всех братских республик, великой семьи советской, нанесли смертельный удар Японии. Совершено дело великой исторической справедливости.

В мудрых словах товарища Сталина, обращенных к нашему народу, выражено все, что переживают сегодня все честные сердца. Наступил долгожданный мир для народов всего мира. Что может быть выше, что может быть радостнее! Мир -- это значит: золотые нивы, плодоносные, сады, цветение науки, искусства, техники, любовь и красота. Мир -- это значит: восстановление Днепрогэса, воскресение Ленинграда, Киева, Минска, это значит: наука, идущая на пользу человечеству, песни, звучащие на радость человечеству, труд, дающий человечеству счастье Мир -- это победа человечности. Ведь не просто военную победу празднуем мы сегодня, не просто победу одной силы, мы празднуем победу света и добра над силой мрака и зла.

В обращении товарища Сталина есть такие слова: «Наш советский народ не жалел сил и труда во имя победы». Да, наш народ показал чудеса самоотверженности, боевого и трудового героизма, смелости и мудрости. Угрозу на Западе и угрозу на Востоке смел он, наш народ, не шутя и не играя, а в результате огромного напряжения своих сил. Иосиф Сталин привел его к победе, которая открывает новую эру в жизни человечества. Мы произносим теперь слово Порт-Артур, как символ гордости, мощи и радости. Наша гордость, наше могущество, наша радость -- это наш народ, это наш великий Сталин. Слава же им, бессмертная слава!

Константин Федин. Наша победа

Запад и Восток очищены от туч. Вечерняя и утренняя зори впервые за многие десятилетия светят нам спокойными красками надежд. Мы можем мирно отходить ко сну, уверенные, что утро ждет нас столь же миролюбиво. Наш труд уже не подвергнется насилию, наше жилище не будет осквернено врагами, наши дети встретят любовь, заботу, ласку матери, внимание, помощь, науку отца.

Этим свободным вздохом облегчения наш народ обязан своим лучшим людям. Храбрейшие и сильные, великодушнейшие и умные отдали себя на защиту отечества и принесли ему безопасность, могущество, славу. В дни побед мы склоняем голову перед памятью отважных, своею кровью оградивших честь и будущее Советского государства, жизнь и бессмертие его братских наций. В дни побед мы приносим земной поклон благодарности Красной Армии, которая из тяжких испытаний вышла несравнимо более могучей, чем в них вступала.

И в эти дни мы еще и еще раз славим народного вождя и отца наших побед -- Сталина!

Нам предстоят годы труда на восстановление потрясенной войной кровли, на излечение ран, на создание новой большой жизни.

Будем ковать орудия мира, как ковались нами орудия войны во имя мира. Враги уничтожены. Путь расчищен. Восход и закат простирают лучи спокойствия над нашим трудом. Мы сильны. И мы полны уверенности, что советский народ вечно будет хозяином своего счастья.

Да здравствует мир во всем мире!

КИЕВ

3 сентября. (По телефону от корр. «Известий»).

2 сентября, как всегда в воскресные дни, на улицах города било много народа. Вдруг среди обычных радиопередач послышались знакомые позывные. Все бросились к ближайшим репродукторам. Когда диктор возвестил, что по радио выступит товарищ И.В. Сталин, люди у репродукторов замерли в ожидании. И вот в глубокой тишине прозвучали слова:

«Товарищи!

Соотечественники и соотечественницы!»

С глубочайшим вниманием, стараясь не проронить ни одного слова, слушали киевляне речь вождя. У людей светлели лица, блестели глаза.

Товарищ Сталин возвестил о победе над Японией, об окончании второй мировой войны. Великая радость охватила всех. Даже незнакомые пожимали друг другу руки, поздравляли с долгожданной счастливой вестью.

Повсюду слышалось:

-- Победа! Победа!

-- Да здравствует мир во всем мире!

На предприятиях украинской столицы, там, где шла в этот день работа, состоялись беседы и митинги.

На митинге трудящихся дневной смены на второй городской электростанции бригадир углеподачи тов. Варелко в своем выступлении заявил:

-- Иосиф Виссарионович Сталин поздравил нас с великой победой, с успешным окончанием войны, с наступлением мира во всем мире. Мы, советские люди, шлем сыновнюю благодарность товарищу Сталину, под мудрым водительством которого наша родина вышла победительницей из тяжелой борьбы. Обещаем любимому вождю трудиться еще самоотверженней, чтобы цвела наша прекрасная родина, чтобы стала она еще более крепкой и могущественной.

На митинге рабочих консервного завода выступил старый слесарь тов. Булавка.

-- Товарищи, кончилась война! -- с глубоким волнением произнес он. -- Мы победили! Радости столько, что ее и не выскажешь сразу. Разгромлена Германия. Разгромлена Япония. Как хорошо сказал Иосиф Виссарионович: «Сорок лет ждали мы, люди старого поколения, этого дня». Я -- человек старого поколения. Я знаю, как тяжело было русскому сердцу пережить горечь поражения в 1904 году. И вот наступил день расплаты! Наши воины вновь на Южном Сахалине, на Курильских островах. Теперь мы крепко стали на Тихом океане.

-- Для меня, -- продолжал тов. Булавка, -- сталинские слова привета и поздравления особенно дороги. Два моих сына находятся на Дальнем Востоке. От имени моих сыновей и от своего имени приношу горячую благодарность Иосифу Виссарионовичу Сталину, вдохновившему всю Советскую страну на беззаветный труд, а наших сынов -- на боевые подвиги.

Днем 3 сентября многие киевляне посетили могилы защитников родины на Аскольдовой могиле.

Во второй половине дня на стадионах «Динамо» и имени Н.С. Хрущева состоялись футбольные матчи и легкоатлетические выступления. Затем на стадионах появились оркестры и начались массовые гулянья.

Крещатик вечером превратился в огромную танцевальную площадку. Улицы были залиты светом прожекторов. В садах и парках играли оркестры, выступали лучшие артистические силы столицы. Работали кинопередвижки.

Поздно вечером празднество закончилось фейерверком.

Великий праздник

ЛЕНИНГРАД

3 сентября. (По телефону от корр. «Известий»).

Вот он пришел, радостный час окончательной победы над агрессивной Японией.

Как только раздались первые слова обращения великого Сталина к советскому народу, весь Ленинград замер в напряжении. Тысячи ленинградцев с затаенным дыханием слушали речь вождя -- у репродукторов на улицах и площадях города, на предприятиях, в учреждениях, в учебных заведениях. И, когда товарищ Сталин закончил говорить, люди в радостном волнении пожимали друг другу руки, поздравляли с победой, с наступлением долгожданного мира. В течение буквально нескольких минут город празднично украсился алыми флагами победы. На заводах и фабриках возникли многолюдные митинги, на которых трудящиеся славили нашу могучую родину, нашу героическую Красную Армию и великого полководца Генералиссимуса Советского Союза И.В. Сталина.

-- В этот радостный час победы над исконным нашим врагом, агрессивной Японией, мы с первыми словами любви и привета обращаемся к вдохновителю и организатору нашей победы -- великому Сталину, -- заявил выступивший на митинге Кировского завода знатный сталевар тов. Тимошенко.

Горячо и активно прошли многолюдные митинги на Ижорском металлургическом заводе Пришедший на митинг прямо от мартена сталевар Гаврилов сказал:

-- Четыре месяца назад советский народ праздновал великую победу над фашистской Германией. Теперь мы празднуем победу над другим агрессором -- Японией. Этими историческими победами мы прежде всего обязаны нашему родному и любимому вождю и учителю Иосифу Виссарионовичу Сталину.

-- Слава нашему Сталину, слава!

Многолюдные митинги состоялись на заводе «Большевик», «Красный выборжец», имени Карла Маркса, на кораблях Краснознаменной Балтики, в соединениях. и частях Ленинградского военного округа. И повсюду раздавались пламенные слова ленинградцев:

-- Да здравствует наша могучая социалистическая родина! Да здравствует наша героическая Красная Армия! Слава творцу наших побед великому Сталину!

Сегодня город Ленина выглядел особенно торжественно. Повсюду развевались алые флаги. Были расклеены большие плакаты с отпечатанным красной краской текстом обращения товарища И.В. Сталина к народу. Ленинградцы снова и снова перечитывали знаменательные, глубоко радующие слова великого вождя, поздравляли друг друга с исторической победой, с наступлением долгожданного мира.

Вечером тысячи ленинградцев заполнили театры, кино, клубы, дворцы культуры. Лучшие артисты приняли участие в концертах в честь победы над Японией.

Народные гулянья состоялись в Центральном парке культуры и отдыха имени Кирова и в других районах города.

Советское Приморье торжествует

ВЛАДИВОСТОК

3 сентября. (По телефону от корр. «Известий»).

Советское Приморье. Поздний вечер Множество людей у радиорепродукторов Стало известно, что будет выступать Иосиф Виссарионович Сталин.

И вот звучит знакомый родной голос Все замерли в напряженном внимании Отчетливо доносится каждое слово:

«Свою агрессию против нашей страны Япония начала еще в 1904 году во время русско-японской войны.

...Япония... терзала наш народ, грабила советский Дальний Восток.

...Сегодня Япония признала себя побежденной и подписала акт безоговорочной капитуляции».

Звучит заключительная фраза:

«Пусть здравствует и процветает наша Родина!»

Раздается «ура». Люди в восторге поздравляют друг друга, пожимают друг другу руки, обнимаются.

Лейтенант в толпе у репродуктора провозглашает здравицу в честь товарища Сталина. На груди у лейтенанта два ордена Красного Знамени, орден Александра Невского, медали. Это Георгий Дымов, летчик-гвардеец, героически дравшийся в Севастополе, громивший немцев на их собственной территории, а теперь -- заместитель командира эскадрильи штурмового авиационного полка, участвовавшего в освобождении Южного Сахалина от японских захватчиков. Героя-летчика наперебой обнимают, целуют...

Над бухтой Золотой Рог с кораблей, которые только-что прибыли из корейских портов, летят вверх цветные ракеты.

-- Победа! Мир во всем мире!

Эти слова на устах у воинов, у всех трудящихся Советского Приморья.

Владивосток ярко иллюминован. На улицах все время слышны песни. В парках тоже царит веселье. Вместе с населением города празднуют победу экипажи кораблей, отличившихся в боях против самураев.

Далеко за полночь продолжались во Владивостоке торжества по случаю знаменательной, исторической победы.

3 сентября тысячи трудящихся города и военных моряков собрались на площади перед зданием Дома Советов на митинг, посвященный Празднику Победы над Японией.

Участники митинга горячо приветствовали появление на трибуне секретаря Приморского краевого комитета партии тов. Пегова. Упоминание имени Генералиссимуса Советского Союза И.В. Сталина каждый раз встречалось овациями и восторженными криками «ура».

Слово предоставляется командующему Тихоокеанским флотом адмиралу Юмашеву. Участники митинга встречают тов. Юмашева продолжительными аплодисментами. Он говорит о том, что Тихоокеанский флот заслужил благодарность великого Сталина. Многие из кораблей флота за доблесть и мужество, проявленные в борьбе с японскими империалистами, удостоены высокого звания гвардейских.

Здравица в честь великого вождя и полководца Генералиссимуса И.В. Сталина, провозглашенная адмиралом Юмашевым, покрывается восторженными аплодисментами и тысячеголосым «ура».

Участники митинга приняли приветствие творцу наших побед товарищу И.В. Сталину.

После митинга в городе возобновились народные гулянья.

Подписание акта о капитуляции Японии

ТОКИО, 2 сентября. (ТАСС). Сегодня в 10 час. 30 мин. по токийскому времени на борту американского линкора «Миссури», находящегося в водах Токийского залива, состоялось подписание акта о капитуляции Японии.

В начале церемонии подписания акта выступил генерал Макартур с заявлением, в котором говорится: «Я заявляю о своем твердом намерении, согласно традиции стран, которые я представляю, проявлять при выполнении моих обязанностей справедливость и терпимость, принимая в то же время все необходимые меры для обеспечения полного, быстрого и точного выполнения условий капитуляции. Мы собрались здесь как представители главных воюющих держав для того, чтобы заключить торжественное соглашение, посредством которого можно будет восстановить мир. Проблемы, связанные с различными идеалами и идеологиями, были разрешены на полях сражений всего мира, а потому не подлежат дискуссии иди дебатам».

Затем генерал Макартур предложил японским представителям подписать акт о капитуляции.

Акт о капитуляции Японии гласит:

«1. Мы, действуя по приказу и от имени императора, японского правительства и японского императорского генерального штаба, настоящим принимаем условия декларации, опубликованной 26 июля в Потсдаме главами правительств Соединенных Штатов, Китая и Великобритании, к которой впоследствии присоединился и СССР, каковые четыре державы будут впоследствии именоваться союзными державами.

2. Настоящим мы заявляем о безоговорочной капитуляции союзным державам японского императорского генерального штаба, всех японских вооруженных сил и всех вооружённых сил под японским контролем вне зависимости от того, где они находятся.

3. Настоящим мы приказываем всем японским войскам, где бы они ни находились, и японскому народу немедленно прекратить военные действия, сохранять и не допускать повреждения всех судов, самолётов и военного и гражданского имущества, а также выполнять все требования, которые могут быть предъявлены верховным командующим союзных держав или органами японского правительства по его указаниям.

4. Настоящим мы приказываем японскому императорскому генеральному штабу немедленно издать приказы командующим всех японских войск и войск, находящихся под японским контролем, где бы они ни находились, безоговорочно капитулировать лично, а также обеспечить безоговорочную капитуляцию всех войск, находящихся под их командованием.

5. Все гражданские, военные и морские официальные лица должны повиноваться и выполнять все указания, приказы и директивы, которые верховный командующий союзных держав сочтет необходимыми для осуществления данной капитуляция и которые будут изданы им самим или же по его уполномочию; мы предписываем всем этим официальным лицам оставаться на своих постах и по прежнему выполнять свои небоевые обязанности, за исключением тех случаев, когда они будут освобождены от них особым указом, изданным верховный командующим союзных держав или по его уполномочию.

6. Настоящим мы даем обязательство, что японское правительство и его преемники будут честно выполнять условия Потсдамской декларации, отдавать те распоряжения и предпринимать те действия, которых в целях осуществления этой декларации потребует верховный командующий союзных держав или любой другой назначенный союзными держава ми представитель.

7. Настоящим мы предписываем японскому императорскому правительству и японскому императорскому генеральному штабу немедленно освободить всех союзных военнопленных и интернированных гражданских лиц, находящихся сейчас под контролем японцев, и обеспечить их защиту, содержание и уход за ними, а также немедленную доставку их в указанные места.

8. Власть императора и японского правительства управлять государством будет подчинена верховному командующему союзных держав, который будет предпринимать такие шаги, какие он сочтёт необходимым для осуществления этих условий капитуляции».

Первым подходит к столу Мамору Сигемицу -- министр иностранных дел нынешнего японского правительства. Он подписывает акт о капитуляции от имени императора, японского правительства и японской императорской ставки. Вслед за ним ставит свою подпись начальник японского генерального штаба генерал Умэдзу. Оба японских делегата отходят в сторону. Затем начинается церемония подписания документа представителями союзных наций, назначенными их правительствами присутствовать при подписании Японией акта о ее капитуляции. Генерал Макартур говорит: верховный главнокомандующий союзных держав подпишет теперь документ от имени союзных наций. Я приглашаю генерала Уэйнрайта и генерала Персиваля подойти со мной к столу для подписания документа. Генерал Макартур подходит к столу, на котором находится акт, за ним идут генералы Уэйнрайт и Персиваль. Генерал Макартур и вслед за ним Уэйнрайт и Персиваль подписывают документ. Затем от имени США документ подписывает адмирал Нимиц.

Далее к столу подходит представитель Китайской республики генерал Су Юн-чан, начальник оперативного отдела китайского совета национальной обороны. Генерал Су Юн-чан подписывает документ от имени Китая.

Генерал Макартур приглашает представителя Англии. Адмирал Фрэзер подписывает акт.

Генерал Макартур говорит: сейчас акт подпишет представитель Союза Советских Социалистических Республик. К столу приближается генерал-лейтенант Кузьма Николаевич Деревянко. Вместе с ним -- двое военных: один -- представитель флота и другой -- от авиации. Генерал Деревянко подписывает документ.

Затем акт подписывают представитель Австралии генерал Томас Блэми, главнокомандующий австралийскими войсками, представители Канады, Франция, Голландки, Новой Зеландии.

После подписания акта о капитуляции Японии по радио передаётся из Вашингтона речь президента Трумэна.

Церемония подписания капитуляции, продолжавшаяся 45 минут, закончилась выступлениями генерала Макартура и адмирала Нимица.

Генерал Макартур в своей заключительной речи заявил, что все предыдущие попытки воспрепятствовать международным конфликтам и разрешить их не имели успеха, что повело к тяжёлому испытанию войны. «В настоящее время предельная разрушительность войны исключает подобную альтернативу. Нам представилась последняя возможность. Если мы в настоящее время не создадим лучшую и более справедливую систему, то мы будем обречены.

Потсдамская декларация обязывает нас обеспечить освобождение японского народа от рабства. Моя цель заключается в том, чтобы осуществить это обязательство, как только вооруженные силы будут демобилизованы. Будут предприняты другие важные меры для того, чтобы нейтрализовать военный потенциал и энергию японской расы.

Свобода перешла в наступление. На Филиппинах американцы показали, что народы Востока и Запада могут шагать бок о бок при взаимном уважении и во имя всеобщего благополучия».

Адмирал Нимиц в своей речи сказал, что «Свободолюбивые народы всего мира радуются победе и гордятся достижениями наших объединенных сил. Необходимо, чтобы Объединенные нации неуклонно проводили в жизнь мирные условия, которые навязаны Японии. Необходимо будет также поддерживать силы нашей страны на таком уровне, который не допустит в будущем актов агрессии, направленных на уничтожение нашего образа жизни. Теперь мы обращаемся к великой задаче реконструкции и восстановления. Я уверен, что при разрешении этих проблем мы будем действовать с таким же искусством, находчивостью и проницательностью, как и при разрешении проблем, связанных с достижением победы».

Заявление Бирнса по поводу капитуляции Японии

ВАШИНГТОН. 2 сентября. (ТАСС). Государственный секретарь США Бирнс сделал следующее заявление.

«Сегодняшний день означает окончание одного из этапов -- военного этапа -- в нашей войне против Японии. Посредством усилий и жертв США и наших союзников мы добились безоговорочной капитуляции вооруженных сил нашего когда-то могущественного врага, врага, который, воспользовавшись нашей неподготовленностью и тем. что западные страны были заняты войной в Европе, в свое время вторгся во всю Восточную Азию от Маньчжурии на севере до Индийского океана на юге. Физическое разоружение Японии в настоящее время происходит, и мы со временем полностью уничтожим ее способность вести войну путем ликвидации ее сухопутных, морских и воздушных сил, путем уничтожения военных материалов и объектов и путем вывоза или разрушения ее военной промышленности. Мы подходим ко второму этапу нашей войны против Японии, который может быть назван духовным разоружением населения этой страны, чтобы заставить его стремиться к миру вместо войны. Это в некоторых отношениях более трудная задача, чем осуществление физического разоружения. Состояние умов не может быть изменено посредством штыков или путем простого издания эдиктов.

Чтобы достигнуть духовного разоружения японцев, мы намерены устранить все препятствия, вроде законов, направленных к угнетению, которые в прошлом закрывали путь к правде и подавляли свободное развитие демократии в Японии. Мы устраним ультранационалистические и тоталитарные учения в школах и среди населения, которые в прошлом заставляли людей соглашаться с милитаристической философией своих военных лидеров. Мы предпримем такие меры, которые могут оказаться необходимыми для поощрения демократических реформ среди угнетенных классов -- крестьян и промышленных рабочих, чтобы они имели право голоса в своем правительстве. В будущем мы надеемся видеть возникновение в Японии правительства, широко опирающегося на все элементы населения, которые будут миролюбиво настроены и будут уважать права других стран. Мы и наши союзники будем судить о том, будет или не будет возникающее правительство содействовать всеобщему миру и безопасности. Мы будем судить об этом правительстве по его делам, а не словам. Такова задача, выполнить которую нас обязывают жертвы, понесенные нами на поле боя и внутри страны, и с помощью Бога мы намерены довести ее до конца».

Отклики на обращение тов. И.В. Сталина к народу

ЛОНДОН, 3 сентября. (ТАСС). Как указывает дипломатический обозреватель агентства Рейтер, заявление Генералиссимуса Сталина, что Советский Союз получит обратно Южный Сахалин и Курильские острова, расположенные к северу от Японии, не явилось сюрпризом для информированных лондонских кругов, где возвращение этих территорий считалось неизбежным со времени вступления России в войну на Дальнем Востоке. Возвращение этих территорий подразумевалось в Потсдамском обращении к народу Японии, где говорилось, что японский суверенитет будет ограничен основными японскими островами и «теми небольшими островами, которые мы выберем».

Сахалин был уступлен после русско-японской войны в 1904 году, а Курильские острова были переданы японцам в XIX веке и их возвращение важно для Советского Союза из-за стратегического контроля, который они дадут ему над главным островом Японии.

СИДНЕЙ, 3 сентября. (ТАСС). Все утренние газеты 3 сентября поместили текст обращения И.В. Сталина к народу без комментариев, а также сообщение о праздновании Советским Союзом 3 сентября Дня Победы над Японией.

Заявление Сунь Цзы-веня в Оттаве

ОТТАВА, 2 сентября. (ТАСС). Находящийся в Оттаве председатель исполнительного юаня (премьер-министр) Китая Сун Цзы-вень, выступая 1 сентября на пресс-конференции, выразил глубокое удовлетворение по поводу заключения советско-китайского договора. Этот договор, заявил Сун Цзы-вень, должен оказать глубокое влияние на советско-китайские отношения в будущем, и он, видимо, явится крупным стабилизирующим фактором на Дальнем Востоке. «Россия, -- сказал он, -- хорошо относится к Китаю и твердо намерена жить с Китаем в дружбе».

Далее Сун Цзы-вень рассказал о чувстве великого облегчения и удовлетворения среди китайского народа по поводу окончания войны с Японией, которое положило конец невыразимым лишениям и страданиям, вызванным в Китае жестокой агрессией японцев.

Касаясь внутренних проблем Китая, Сун Цзы-вень заявил, что Китай намерен следовать по «широкому пути демократии». Говоря о перспективах внешнеторговых отношений Китая, Сун Цзы-вень подчеркнул, что восстановление экономической жизни Китая в большой степени зависит от импорта.

Сун Цзы-вень далее предсказал полное и успешное разрешение вопроса об отношениях между китайскими коммунистами и центральным правительством в результате происходящих сейчас в Чунцине переговоров.

Н. Богданов, И. Бочарников. На борту линкора «Миссури»

Борт линкора «Миссури», (Токийская бухта), 2 сентября. (Спецкоры ТАСС).

Медленно рассеивается туман над Токийской бухтой в этот исторический день. Постепенно вырисовываются силуэты многочисленных кораблей союзников, грозно выстроившихся напротив столицы Японии.

Миноносец мчит нас к линкору, на котором должна произойти церемония подписания акта о капитуляции Японии, Этот миноносец -- маленький, но лихой корабль. Торпедной атакой он утопил крейсер «Джемсу», две неприятельские подводные лодки, сбил на своем веку 9 японских самолетов. Теперь он везет к своему флагману представителей прессы всех свободолюбивых наций.

Перед нами -- один из самых больших военных кораблей мира -- «Миссури». Справа и слева от него боевые соратники -- американские линкоры «Айова», «Южная Дакота», за ними -- лучшие английские линкоры «Георг», «Герцог Йоркский». Дальше на рейде австралийские, голландские, канадские, новозеландские крейсеры, миноносцы. Кораблей всех классов не счесть.

Линкору «Миссури», на котором произойдет подписание акта, недаром выпала такая честь. Во главе эскадры он 24 марта подошел к берегам Японии и обстрелял из своих гигантских орудий район севернее Токио. За этим линкором много других боевых дел. Он заслужил ненависть врагов. 11 апреля его атаковал японский летчик-«смертник» и, разбившись, нанес кораблю лишь незначительные повреждения.

К правому борту линкора пришвартовался миноносец «Будконан», на котором прибыл генерал Макартур. Вслед за ним поднимаются на линкор делегация союзных стран и гости. Делегация занимает свои места позади стола. Справа налево -- представители Китая, Великобритании, СССР, Австралии, Канады, Франции, Голландии, Новой Зеландии. Гости, свыше 230 корреспондентов, размещаются в носовой части линкора, заполняя капитанский мостик, все орудийные площадки башни.

Заканчивается подготовка к церемонии. Зеленым сукном накрывается небольшой стол, ставятся две чернильницы, промокательная бумага. Затем появляются два стула, один против другого. Устанавливается микрофон. Все делается неторопливо.

По трапу поднимается японская делегация в составе одиннадцати человек, привезенных на катере после подготовки всей церемонии. При общем молчании присутствующих подходят к столу представителей японской заносчивой дипломатии и оголтелой военщины. Впереди, весь в черном, глава японской делегации министр иностранных дел Японии Мамору Сигемицу. За ним -- толстенький, приземистый начальник армейского генерального штаба Японии генерал Умэдзу. С ними -- японские дипломатические и военные чины в разношерстных мундирах и костюмах.

Жалкий вид являет вся эта группа! В течение пяти минут японская делегация стоит под суровыми взглядами всех присутствующих на корабле представителей свободолюбивых наций.

Японцам приходится стоять как раз напротив китайской делегации.

На палубе корабля появляется генерал Макартур.

При общей тишине Макартур обращается с речью к делегатам и гостям.

Закончив свою речь, Макартур скупым жестом предлагает японским делегатам подойти к столу.

Медленно подходит Сигемицу. Неловко выполнив свою тяжелую обязанность, Сигемицу отходит от стола, ни на кого не глядя. Старательно ставит свою подпись генерал Умэдзу.

Японцы удаляются на свои места.

К разложенным на столе папкам подходит Макартур и приглашает с собой двух американских генералов -- Уэйнрайта и Персиваля -- героев Коррегидора. Только недавно они вырваны из японского плена -- несколько дней назад Уэйнрайт был освобожден Красной Армией в Маньчжурии.

После Макартура подписывают акт китайские делегаты.

За китайцами к столу подходит английский адмирал Фрэзер.

Треск и щелканье многочисленных фото- и киноаппаратов увеличиваются, когда Макартур приглашает к столу советскую делегацию. Она здесь в центре внимания. Присутствующие видят в ней представителей могущественной советской державы, которая, разгромив фашистскую Германию, ускорила затем капитуляцию Японии.

Подписывающего акт по уполномочию Верховного Главнокомандующего советскими вооруженными силами генерал-лейтенанта Деревянко сопровождают генерал-майор авиации Воронов и контр-адмирал Стеценко.

За генералом Деревянко следуют австралийский генерал Блэми, представитель Канады генерал Грейв, французский делегат генерал Леклерк, представители Голландии и Новой Зеландии.

Акт подписан.

Высказав убеждение, что отныне прочный мир установится во всем мире, Макартур с улыбкой заканчивает процедуру и просит делегации, подписавшие акт, проследовать за ним в салон адмирала Нимица на «Миссури».

Некоторое время японские делегаты стоят одни. Затем Сигемицу вручают черную папку с экземпляром подписанного акта. Японцы спускаются вниз по трапу, где их ждет катер.

Над линкором «Миссури» величественным парадом проплывают «Летающие крепости», на бреющем проносятся истребители...

Гости отъезжают с «Миссури» на миноносцах.

Вслед за этим в осуществление акта о капитуляции к Токио и Иокогаме устремляются сотни десантных судов с войсками для оккупации Японских островов.

Обращение президента Трумэна к американским вооруженным силам

ВАШИНГТОН, 3 сентября. (ТАСС). Трумэн обратился по радио с речью к американским вооруженным силам.

«Война, -- сказал Трумэн, -- привела к полной победе над всеми нашими врагами. Это -- день великой радости и торжественных размышлений. Поскольку разрушительные силы войны устранены из этого мира, мы можем теперь обратиться к разрешению важной задачи сохранения мира, который завоеван вами -- мужественными мужчинами и женщинами. К этой задаче мы должны проявить самое большое внимание. В этом деле мы должны сотрудничать с нашими союзникам» и другими странами мира. Они исполнены такой же решимости, как и мы, что война должна быть уничтожена на земле, если мы хотим, чтобы земля сохранилась такой, как мы ее знаем. Цивилизация не сможет перемести новую тотальную войну».

Отметив чувства признательности американским войскам, которые питают граждане США, Трумэн обещал позаботиться об устройстве солдат, которые будут демобилизованы, и добавил:

«К сожалению, я должен сказать некоторым из вас, что они должны оставаться на военной службе в течение некоторого времени. Мы должны держать оккупационные войска на Тихом океане, чтобы ликвидировать милитаризм в Японии точно так же, как мы ликвидируем милитаризм в Германии. Объединенные нации полны решимости, чтобы ни одна из этих стран никогда больше не смогла напасть на своих миролюбивых соседей».

Шахматный радиоматч СССР -- США

Второй тур

Вчера начался второй тур шахматного радиоматча между командами США и СССР.

В Москве интерес к радиоматчу не ослабевает. Центральный Дом культуры железнодорожников, где установлены демонстрационные доски, за три дня матча посетили тысячи москвичей.

Исключительно велик интерес к радио-матчу и в Нью-Йорке. Один из организаторов матча К. Харкнес заявил, что результаты первого тура вызывают большое разочарование, но выразил надежду, что во втором туре американцы поправят свои дела. «Если они будут снова побиты, -- сказал Харкнес, -- это будет означать, что русские значительно превосходят их по силе игры».

Гроссмейстер Файн заявил, что партия, которую он играл против Болеславского, была одной из самых интересных в его жизни.

Американская печать уделяет исключительное внимание ходу матча. Газета «Нью-Йорк таймс» поместила отчет о матче на первой полосе, что является беспрецедентным.

Вчера радиоматч начался в 16 часов по московскому времени. К 3 часам утра 4 сентября положение на шахматных досках было следующим:

Ботвинник выиграл у Денкера на 30-м ходу. Таким образом, чемпион Советского

Союза выиграл у чемпиона США две партии из двух.

Лилиенталь -- Пинкус сыграли вничью.

Остальные восемь партий отложены.

Партия Решевский -- Смыслов отложена в сложной позиции. У Смыслова качество за пешку.

В партии Болеславский -- Файн у Болеславского легко выигранный пешечный эндшпиль.

Флор проигрывает Горовицу.

Котов при материальном равенстве имеет против Кэждэна подавляющее позиционное преимущество. Партия выиграна для Котова.

Партия Стейнер -- Бондаревский отложена с лишней пешкой у Бондаревского.

Партия Сейдмэн -- Рагозин отложена в неясной позиции.

Партия Макогонов -- Купчик отложена с позиционным преимуществом у Макогонова.

Партия Сантасьер -- Бронштейн отложена со значительным преимуществом для Бронштейна.

Доигрывание незаконченных партий состоится 4 сентября.

Общий итог двух туров пока выглядит так: команда СССР имеет 9,5 очка, команда США -- 2,5.

Б. Ильин. «Молчите, господин Даладье!»

Под таким заголовком французская газета «Фран-тирер» опубликовала статью о попытках бывшего премьер-министра Франции оправдать свою старую «мюнхенскую» политику. «Молчите, г-н Даладье!» -- не только крик возмущения, но и добрый совет. Эдуард Даладье опоздал с оправданиями. Он сыграл роковую роль в падении Франции и в развязывании второй мировой войны. Современники назвали его имя среди тех, кто был виновником величайшей национальной трагедии Франции, кто предал Францию, кто стал «могильщиком Франции». Даладье заклеймили даже многие из его бывших друзей. Сейчас с трибуны съезда радикальной партии Даладье жалуется: «В числе тех, кто приветствовал меня после Мюнхена, находились и те, кто сегодня кричит о позоре Мюнхена». Это значит только одно: во Франции есть много людей, которых пережитые страдания кое-чему научили, и есть Даладье, которого история ничему не научила.

Позор Мюнхена вошел в сознание народов, как синоним политического банкротства. Даладье был тем, кто дал предметный урок полного банкротства на собственном примере. Политика умиротворения агрессора стоила человечеству потоков крови. Первая вена была взрезана в Мюнхене. Кто может забыть это? Напрасно Даладье грозит: «Я открою только одно досье, если это будет необходимо»... Цирковой трюк! Досье находятся в руках не одного Даладье и меньше всего у Даладье. Прибегать к ним нет никакой надобности: в истории мюнхенского предательства давно уже нет никакой тайны. Все же Даладье подсунул газете «Депеш де Пари» несколько документов, специально подобранных с целью оправдать мюнхенскую политику. Газета, публикуя их, обещала продолжить печатание «документов», но так и не продолжила -- типичный прием бульварного газетного шантажа. Что же дали эти документы нового, такого, что бы не было известно ранее? Ничего. Обрисовали ли они роль Даладье в новом свете? Нет.

Вынырнув из небытия, Даладье развивает сейчас горячечную активность. Она носит странный характер: Даладье предлагает Франции и Европе вернуться на мюнхенский путь. Теперь, -- когда Франция, преданная Даладье, спасена, когда немцы, «умиротворенные» Даладье, разбиты, когда народы, которые Даладье вовлек в войну, строят свой обретенный мир. Что же такое таится за шумной деятельностью обанкротившегося политика: личное оправдание или приглашение вступить на путь новых войн?

Основной тезис нынешних выступлений Даладье таков: война и поражение Франции не являются результатом Мюнхена; Мюнхен не был капитуляцией; Франция, в лице Даладье, сделала все, чтобы противодействовать войне, но ее не поддержали; создание европейской системы отпора Гитлеру сорвал... Советский Союз. Повидимому, Даладье рассчитывает на то, что у людей коротка память. Но как-раз в эти дни, когда исполняется шестая годовщина гитлеровского похода на Европу, люди очень отчетливо вспоминают, что предшествовало 1 сентября 1939 года и какую роль играл тогда Даладье. На протяжении пяти лет, предшествовавших войне, Эдуард Даладье представлял основную фигуру французской политики либо как глава правительства, либо как военный министр, либо совмещая и то, и другое. Он ответствен за политику Франции в те годы, когда была задушена Испания, убита Чехословакия, сокрушена Польша. Он был военным министром Франции, когда роковой прорыв у Седана отдал Францию в руки гитлеровской армии.

Теперь он ищет виновников несчастья Франции на стороне. Тогда, в годы своего министерского взлета, Даладье готовил это несчастье, предавая Чехословакию, Испанию, Польшу, подкидывая в пасть гитлеровского чудовища одну жертву за другой. Даладье это называет «выковыванием цепи коллективной безопасности». Чудовищная наглость! Как-раз главной особенностью политики Даладье, -- и этого теперь не переспоришь, -- был отказ от принципа коллективной безопасности, от политики коллективного отпора агрессорам, переход на позиции «невмешательства», на позиции умиротворения. Любой читатель газеты знает, что именно эта политика Даладье и его партнеров означала попустительство агрессии и привела к развязыванию войны и превращению ее в мировую войну. Мюнхен был вершиной предательской политики капитуляции перед Гитлером. Мюнхен был высшим политическим «достижением» Даладье. Жертвами этого предательства стали народы Европы. Жертвой этой политики стала Франция: второй Седан был заключен уже в мюнхенской подписи Даладье. И когда сейчас Даладье пытается снять с себя клеймо мюнхенского предательства, которое не отмоешь ни в каких водах, ему отвечают:

-- Молчите, г-н Даладье!

Странный способ самооправдания избран обанкротившимся политиком. Он утверждает, что Мюнхен не был капитуляцией, а единственным средством предотвратить войну, потому, что «Франция осталась изолированной». Он мечет громы по адресу Англии, Польши, Румынии... Но почему же Франция оказалась в таком положении изоляции? Не потому ли, что ее привели к этому усилия таких господ, как Даладье, предававший своих действительных и возможных союзников по очереди? О да, г-н Даладье, прежде чем предать, лобызал жертву. Но то был поцелуй Иуды.

Если Даладье хочет представить Мюнхен вынужденным шагом, то ему следовало бы уничтожить собственные статьи и речи с самого начала его карьеры. Он не может этого сделать. Даладье не случайно, не в минуту отчаяния и не от избытка дальновидности пришел к Гитлеру на поклон в Мюнхен. За десять лет до Мюнхена Даладье, выступая в Страсбурге, провозгласил в нашумевшей речи: «Необходимо соглашение с Германией». Для того, чтобы его не поняли превратно, Даладье в своей газете «Репюблик» разъяснил: «Необходимо соглашение не с веймарской Германией, а с национально-мыслящей». Через четыре года Гитлер захватил власть в Германии, и Даладье нашел ту «национально-мыслящую Германию», к соглашению с которой стремился. Когда мюнхенский сговор состоялся, Даладье на съезде радикалов в Марселе говорил: «Слушая в Мюнхене, как бьется сердце немецкого народа...» Попробовал бы сейчас Даладье рассказать, как билось сердце немецкого народа в Мюнхене!.. Тогда это навело его на мысль, что он соединил Францию и Германию в «честном сотрудничестве». Сотрудничество? Да. Честное?

-- Молчите, г-н Даладье!

Целью всех запоздалых оправданий Даладье является одно: убедить французов в том, что не он, а Советский Союз «сорвал коллективную безопасность». Он рассказывает детские сказки о своих «неистощимых попытках» добиться соглашения и даже союза с СССР. Он забывает при этом упомянуть, что именно он, Даладье, в своем горячем желании добиться дружбы с Советским Союзом сформировал армию ген. Вейгана на Ближнем Востоке для удара по СССР с юга и готовил экспедиционный легион для помощи финнам в войне с СССР. Теперь он цитирует ветхие дипломатические демарши и поздравляет Францию с заключением франко-советского договора.

Уж лучше молчал бы г-н Даладье!

Пертинакс в своей книге «Могильщики Франции» пишет о Даладье: «Беда заключалась в том, что Даладье, несмотря на все старания сдержать его, прямо толкал Францию и Англию на конфликт с Россией... Он вел дело так, будто Россия, а не Германия представляла опасность для Франции». Удивительно ли, что теперь, когда Германия -- вопреки всей деятельности Даладье -- разбита и побеждена, он нашел время подходящим для продолжения своей враждебной Советскому Союзу линии!

Другой видный публицист -- Андре Симон давно характеризовал Даладье так: «Он был одним из величайших лицемеров, подвизавшихся на арене французской политики. Именно лицемерие помогло ему сделать карьеру. Его излюбленным приемом было валить с больной головы на здоровую»...

Заметьте: «был, было» -- французы писали о Даладье, как о политическом покойнике. И вдруг оказывается: не было, а есть! Выходец из политической могилы, Даладье поднимает голову. Снова то же лицемерие, снова те же старые приемы... Снова борьба за власть, за руководство в радикальной партии, за голоса избирателей, за кресло в министерстве. Призрак Мюнхена вновь встает над Францией. Виновник ее позора призывает следовать за ним, в антисоветский поход. Зловещий комедиант сражается с историей. Он произносит речи, кривляется, бьет себя в грудь. Французы ему кричат:

-- Молчите, г-н Даладье!

Но Даладье никогда не слышал, как бьется сердце французского народа.